%!TEX root = main.tex

\section{좀 더 구체적으로}
\label{sec:adv}
\ref{sec:text}장에서는 기본적인 문서의 구조와 다양한 명령어들을 사용하는 기본적인 방법에 대해서 익혔습니다.
그렇지만 사실 \lt 에는 기능이 무수히 많고, \lt 을 워드프로세서와 같이, 그리고 그 이상의 수준으로 사용하기 위해서는 이를 익힐 필요가 있습니다.
물론 모든 기능을 익힐 필요는 없고, 익힐 수도 없겠죠.
그렇기 때문에 기본적인 기능을 익힌 뒤에는 자신이 자주 작성하는 문서에 사용되는 기능들을 위주로 필요할 때마다 알아 나가는 것이 바람직합니다.
지금부터 설명할 내용은 참고할 만한 기능들 중 비교적 유용하다 생각하는 것들을 모아 놓은 것들입니다.
한 번 훑어 보시고 필요할 때마다 찾아 쓰시는 게 바람직할 겁니다.
복잡하고 자주 사용되지 않는 기능들은 여기에 언급하지 않았으니 필요하시다면 보다 전문적인 매뉴얼\footnote{\url{https://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf}\\ \url{http://users.softlab.ntua.gr/~sivann/books/LaTeX\%20-\%20User's\%20Guide\%20and\%20Reference\%20Manual-lamport94.pdf}}이나, 인터넷 검색을 활용하시면 됩니다.

\subsection{documentclass에 대하여}
\label{sec:advanced-documentclass}
여기서는 문서 작성에 사용할만한 documentclass에 대해 보다 자세히 살펴보도록 하겠습니다.
위에서는 article class만 사용했지만 사실 다른 class도 자주 사용되거든요.
일반적인 문서를 작성할 때에는 article class보다는 memoir class가 더 자주 사용됩니다.
memoir class는 여러 외부 패키지들을 모아 하나의 class로 만든 것으로 article, report 등의 class에 비해 다양한 기능을 가지고 있고 다양한 설정을 할 수 있기 때문에 무척 편리합니다.
사실 class라고 부르는 개념도 여러 package나 몇 가지 설정들을 미리 불러오는 정도에 불과하기 때문에 \lt 를 자유자재로 다룰 수 있다면 무슨 class를 사용하나 큰 차이가 없겠지만, 익숙하지 않다면 기본적인 설정들이 적절하게 되어 있는 memoir와 같은 class를 사용하는게 편하겠죠.

\paragraph{oblivoir class}
제가 여러분들에게 일반적인 문서 작성 용도로 추천드리는 class는 oblivoir 입니다.
이 class는 memoir class를 한글 사용에 적합하도록 변형시킨 것으로, 큰 고민 없이 사용하기에 가장 편하실 겁니다.
나중에 \lt 에 익숙해지게 되면 커스터마이징해서 사용하기에도 무척이나 유리한 class입니다.

\paragraph{다른 유용한 class들}
일반적이지 않은 문서 작성을 하실 때에는 \lt 의 다른 class들을 눈여겨 보시는 것이 좋습니다.
특정 작업에 특화된 다양한 class들이 있기 때문에 만약 관련 작업들을 하신다면 그런 class를 사용하는게 바람직하겠죠. 표~\ref{subsec:dctable}에서는 \lt 에 있어서 상당히 기본적인 class만을 모아 설명하고 있습니다만, 그것 말고도 유용한 class가 몇 가지 있거든요. 여기서는 표~\ref{subsec:dctable}에서 언급된 것을 포함한 몇 가지 class들의 특징들을 설명하도록 하겠습니다.
\begin{description}
\item[book] class는 말 그대로 책을 만들 때 사용됩니다. 좌우로 펼쳐 보는 책이기 때문에 홀/짝 페이지별로 좌우 여백이 다르다는 것이 다른 class와의 가장 큰 차이라고 생각하시면 됩니다.
\item[beamer] class는 프레젠테이션 자료를 만들 때 사용됩니다. 일반적으로 프레젠테이션 자료를 만들 때는 powerpoint나 keynote 등의 프로그램을 사용합니다만, \lt 으로도 상당히 다양한 시각적 효과를 가진 프레젠테이션 자료를 만드는 것이 가능합니다. \lt 으로 프레젠테이션 자료를 만들 때 장점은 구조화된 문서, 수식 입력의 편의성 등을 들 수 있겠습니다. 윤상현 선생님의 프레젠테이션 자료를 생각하시면 이해가 쉬울 겁니다. 그렇지만 특별히 구조화된 프레젠테이션을 하고, \lt 의 기능을 이용하고자 하는 게 아니라면 IguanaTeX와 같은 powerpoint 용 \lt 수식 작성 플러그인 등을 사용하는 것도 하나의 방법입니다.
\item[standalone] class는 용지의 크기가 정해져 있지 않고, 내용에 맞게 크기가 변합니다. 수식 몇 줄을 기록해 두는 용도로 깔끔하고 유용하죠.
\item[exam] class는 시험지를 만드는 데 특화된 class입니다. 파일 하나로 답안이 표시된 파일과 그렇지 않은 파일을 만들고, 배점을 정하는 등의 기능이 있죠. 멘토링 자료를 만들 때 유용합니다.
\end{description}
이를 제외하고도 \lt 에는 독특한 class들이 있습니다만, 자주 사용되지는 않을 겁니다.
여기서 언급한 class들도 그다지 자주 사용할 일은 없겠지만요.

\subsection{유용한 package 알아보기}
\label{sec:advanced-package}
여기서는 \lt 의 몇 가지 유용한 package를 알아보도록 하겠습니다.
\lt 은 수많은 package를 어떻게 활용하냐에 따라 훨씬 보기 좋은 문서를 쉽게 만들 수 있습니다.
물론 package 역시 수가 많고 계속 발전하고 있기 때문에 모두 익히기는 어렵습니다.
여기서는 몇 가지 자주 사용되는 package의 사용법을 정리해 보도록 하겠습니다.
나중에 \lt 으로 특정 기능을 구현하고 싶다면 인터넷에 검색해 어떤 package를 사용하는 게 좋을 지 알아보세요. \verb|kotex|, \verb|geometry|, \verb|amsmath|, \verb|amssymb|, \verb|graphicx| 등의 일부 package는 각각 \ref{sec:text-preamble}장, \ref{subsec:ams-package}장, \ref{sec:advanced_2-pic}장 등에서 설명하기 때문에 따로 언급하지 않겠습니다.
\begin{description}
\item[setspace] package는 줄 간격을 조절할 때 사용됩니다. option을 어떻게 주냐에 따라 더블스페이싱 등을 설정할 수 있죠.
\begin{Verbatim}
\usepackage[doublespacing]{setspace}  \usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\end{Verbatim}
등을 이용하면 됩니다.\verb|\doublespacing| 등의 명령을 사용하는 것도 가능합니다. 그렇지만 memoir, oblivoir class를 사용할 경우 class 내에서 이미 setspace package가 설정되어 있기 때문에 이를 바로 사용할 수 없습니다.
\begin{Verbatim}
\begin{Spacing}{2}
Hello, world!
\end{Spacing}
\end{Verbatim}
과 같이 memoir계열 class의 기능인 Spacing envoriment를 사용하거나
\begin{Verbatim}
\DisemulatePackage{setspace}
\usepackage{setspace}
\end{Verbatim}
와 같은 방식으로 이미 정의된 setspace 설정을 바꿀 수 있습니다.
참고로 oblivoir class의 경우에는 줄 간격이 한글에 적합하게 설정되어 있습니다.
영문 문서를 작성할 때 쓰이는  class들과 기본 설정에 차이가 있으니 유의해 주세요.
\item[indentfirst] 는 그다지 많은 기능을 가진 package가 아닙니다. 그냥 첫 번째 문단을 들여쓰기 해 주는 역할을 하죠. 첫 번째 문단을 들여쓰기 할 것인지에 대한 문제는 상당히 의미 없으면서도 논란이 되기도 하는 문제입니다. 그렇지만 결국 특정한 문서 형식을 만족시켜야 하는 경우가 아니라면 이는 저작자의 취향에 달린 문제이기도 하죠. \lt 는 기본적으로 첫 번째 문단을 들여쓰기하지 않습니다. 그렇지만 만약 하고 싶으시다면 preamble에 \verb|\usepackage{indentfirst}|를 추가해 주세요.

\item[float] 이 package는 \ref{subsec:tabfig}장을 읽고 나신 후에 그 유용함을 알게 되실 겁니다. 이 package를 사용하면 figure를 보다 쉽게 설정할 수 있습니다. Preamble에 \verb|\usepackage{float}|을 추가하시면 figure 위치 지정에 \verb|H|라는 위치 인자를 이용하실 수 있는데 이는 !를 이용한 위치 지정과 유사하게 figure를 강제로 원하는 위치에 고정시킵니다. 또한
\begin{Verbatim}
\floatstyle{boxed}
\restylefloat{figure}
\end{Verbatim}
등을 통해 figure에 테두리를 추가하는 등 다양한 작업이 가능합니다.

\item[morefloats] \ref{subsec:tabfig}장에서는 float, 떠다니는 개체에 대해 다룹니다. 그런데 \lt 는 기본적으로 떠다니는 개체를 18개까지만 다룰 수 있습니다. 만약 더 많은 수를 다루고 싶다면 \verb|morefloats| package를 활용해야 하죠.
\end{description}

\subsection{유용한 환경 알아보기}
\label{sec:advanced-environment}
이 장에서는 \lt 의 유용한 환경(envorinment)에 대해 다루도록 하겠습니다. \lt 은 기본 기능으로, 혹은 package를 통해서 다양한 environment를 제공합니다. 여기서는 그 중 자주 사용되는 것들 몇 가지를 살펴보도록 하겠습니다.
\begin{description}
\item[center] 이 environment는 \ref{sec:text-cmd}장에서 언급했듯이 가운데 정렬을 해 주는 environment입니다. 이와 비슷한 방식으로 \verb|flushleft|, \verb|flushright| environment는 각각 왼쪽, 오른쪽 정렬을 해 줍니다.
\item[verbatim] 이 environment는 코드를 표현하는 데 사용됩니다. 일반적으로 \lt 코드는 컴파일을 하면 그 명령어대로 모양이 바뀌게 되죠. 그렇지만 \verb|verbatim| envoriment를 사용하게 되면 코드를 모양 그대로 나타낼 수 있습니다. 정보과학 관련 자료에 많이 사용됩니다. 이 문서처럼요. 그렇지만 보다 다양한 기능을 가진 verbatim environment를 사용하고 싶으시다면 \verb|fancyvrb| package를 이용하여 \verb|Verbatim| environment를 사용해 보는 것도 좋습니다.\footnote{\lt 은 대소문자를 구분합니다}
\item[itemize] 이 environment는 내용을 item별로 정렬해서 나타내는 데 사용됩니다.  \hyperref[sec2:problem]{문제가 생기셨나요?} 의 구조를 보시면 이해가 쉬우실 겁니다. 이와 비슷한 environment로는 번호를 매겨 정렬해주는 \verb|enumerate|, labeling과 함께 정렬해주는 \verb|description| environment 등을 들 수 있습니다.
\item[abstract] 논문에는 초록, abstract가 있습니다. 어떻게 하면 이 abstract를 예쁘게 넣을 수 있을까요? \lt 에서는 별 고민 없이 \verb|abstract| environment를 이용하면 됩니다. 별 설명이 필요 없죠.
\end{description}
이 외에도 인용문을 위한 \verb|quote|, 시를 위한 \verb|verse| 등 \lt 에는 특별한 상황을 위한 수많은 environment가 존재합니다. 이를 알고 있다면 특정 작업을 하기 수월하겠죠. 물론 많은 environment는 각자의 package를 필요로 하기 때문에 어떤 Package가 필요한지 알고 있어야겠죠. 그러지만 아마 한국과학영재학교 학생의 일반적인 문서 작성에는 이 정도면 큰 무리가 없지 않을까 싶습니다.

\subsection{새로운 명령 정의하기}
\label{sec:advanced-newcmd}
\ref{sec:advanced-package}장과 \ref{sec:advanced-environment}장에서는 다양한 \lt 명령어를 불러와서 사용하는 방법에 대해 익혔습니다.
그렇지만 간혹 필요한 명령들을 간단하게 사용하기 힘든 경우도 있습니다.
이럴 때는 명령어를 만들 수 있습니다.
\lt 에 어느정도 익숙해졌다면 자주 작성하는 문서마다 사용되는 명령어와 스타일을 지정한 package를 만들어 사용하는 것도 가능합니다만, 이는 상대적으로 복잡하기 때문에 여기서는 자세히 설명하지 않고, 간단한 명령을 정의하여 사용하는 법을 소개하고 마무리하도록 하겠습니다.

새로운 명령을 정의하는 방법은 그다지 어렵지 않습니다.
기본적으로 preamble에 \verb|\newcommand| 명령을 사용하는 것으로 충분하죠.
예시를 들어 봅시다.
여러분은 \lt, 이 신기한 모양의 글자가 어떻게 만들어졌다고 생각하세요?
이는 사실 레이텍의 기본 명령어 \verb|\LaTeX|를 사용한 것입니다.
그렇지만 이 문서에는 \lt 라는 표현이 무척 많이 사용되었고, 매번 \verb|\LaTeX|를 입력하기는 상당히 귀찮습니다.
그래서 사실 이 문서를 작성할 때는 \verb|\newcommand{\lt}{\LaTeX}|를 preamble에 추가하여 \verb|\LaTeX| 대신 \verb|\lt|를 사용하는 것으로 \lt 의 입력을 대신했습니다.
대충 이해가 되시나요?
\verb|\newcommand|뒤의 중괄호 \{ \}에는 새로운 명령의 이름을, 그 뒤에는 원한다면 대괄호 [ ] 를 사용하여 num 인자를\footnote{생략한 경우 0입니다}\footnote{num 인자는 괄호 안의 내용을 명령 속 원하는 내용으로 치환합니다. 자세한 사용법은 전문적인 매뉴얼을 참고하세요}\footnote{\url{https://tobi.oetiker.ch/lshort/lshort.pdf}}, 그 뒤의 중괄호 \{ \}에는 원하는 명령을 적으면 됩니다.

두 명령을 하나로 묶고 싶다면 어떻게 할까요?
예를 들어 math mode에서 \verb|\lceil| 명령, \verb|\rceil| 명령을 사용하면 각각 $\lceil$ 와 $\rceil$ 이 나타납니다. \\
그렇지만 우리가 원하는 ceiling function을 만들기 위해 \verb|$\lceil 3.5 \rceil|을 통해 $\lceil 3.5 \rceil$ 을 사용하기는 너무 번거롭죠.
이 때 \verb|mathtools| package에서 지원하는 \verb|DeclarePairedDelimeter| 명령을 사용하면 간단하게 두 개를 하나로 묶을 수 있습니다.
\verb|\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}|을 preamble에 추가하면 \verb|\ceil{3.5}| 로 $\lceil 3.5 \rceil$ 와 같은 결과를 얻을 수 있죠. 

새로운 환경을 정의하는 것도 가능합니다.
\verb|\newenvironment| 명령을 사용하면 됩니다.
이렇듯 \lt 은 수많은 명령을 간단하게 정의해서 사용할 수 있는 방법이 있고, \lt 을 익힐수록 이를 더 능숙하게 사용할 수 있을 것입니다.
그렇지만 사실 처음 사용하는 입장에서 이러한 명령어를 정의하는 방법을 열심히 공부할 필요는 없다고 봅니다.
그렇기에 여기서는 이 정도 소개로 마무리하도록 하겠습니다.
















%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
